美股恐慘摔20％（經濟透視）

美國股市2018年開局火爆。道瓊斯工業平均指數、標準普爾500指數與納斯達克綜合指數分別突破了25000點、2700點與7000點，均創下歷史新高。上述三大指數在2017年分別上漲了25%、19%與28%。而在過去9年內，上述三大指數分別上漲了195%、209%與356%。此外，英國、日本及一些新興市場的股市表現也非常亮眼。

造就2017年美國股市牛市的主要因素如下：

第一，美國經濟的持續復甦，令美國企業利潤顯著改善，這是美國股市表現火爆的微觀基礎。從失業率的走勢來看，本輪美國經濟復甦已經持續了99個月，是二戰後美國經濟復甦最長的時期。

第二，儘管美聯儲2017年3次加息，但美國國內流動性依然充裕，全球市場流動性更是處於非常寬鬆的狀態，這是美國股市表現火爆的流動性基礎。

第三，2017年底美國國會通過了稅改方案，企業所得稅稅率顯著下調，提振了市場對於上市公司稅後利潤增長的信心，這是美國股市表現火爆的預期基礎。

最後，投資者的風險情緒高漲，追逐風險資產的積極性很高，這是美國股市火爆的情緒基礎。例如，衡量美國股市波動性的芝加哥期權交易所波動率（VIX）指數（又名恐慌指數），在過去10年內的平均值為20，在美股近期頻創新高的同時，VIX卻不斷下滑，2017年的平均值降至11，2018年年初則跌至10以下。這一狀況在歷史上非常少見，反映出投資者對未來股市的樂觀情緒。

展望2018年，儘管美國股市上升的動能可能仍將持續，但出現整體20%左右下調的可能性是存在的。這是因為：

首先，當前美國股市的市盈率已經不低。例如，席勒週期性調整市盈率（利用過去10年經過通脹調整的盈利水平計算）今年初已達到33.38，僅次於2001年互聯網泡沫破裂前的最高水平，超過了1929年股市泡沫破滅前的水平。這說明美國股市的穩定性相對不足。

其次，美國經濟目前可能已處於本輪復甦的中晚期，未來增速進一步上升的概率不高，這可能會影響企業利潤增速的進一步增長。事實上，美國目前的複蘇主要由居民消費推動，而居民消費增長與股市上升的財富效應密不可分。一旦股市顯著下跌，美國經濟增速可能出現顯著下滑。

再次，由於當前美國經濟增速已持續超過其潛在增速，正向產出缺口可能推動通脹率顯著上升，而一旦核心通脹率顯著上升，美聯儲就可能加快貨幣緊縮的節奏。流動性收緊與融資成本的上升，有可能加劇美國股市的調整。

盛極必衰，規律使然。2018年美國股市走勢具有很強的不確定性，投資者應警惕和防範風險。

（作者為中國社科院世界經濟與政治研究所研究員）

作者為中國社科院

人地印錢破新高，你老母中國印錢黎走資